  U ovom poglavlju definiramo kategorije i detaljno raspisujemo nekoliko
  primjera kategorija. 
  Pod naslovom "Dijagram" uvodimo koncept dijagrama i tehniku "praćenja
  dijagrama" koja olakšava neka razmatranja u teoriji kategorija.
  Idući naslov posvećujemo  strelicama i objektima, navodimo nekoliko
  posebnih slučajava, proučavamo njihove strukture i izdvajamo nekoliko nama zanimljivih primjera.
  U posljednjem naslovu ovog poglavlja bavimo se preslikavanjem između kategorija i
  demonstriramo praktičnu primjenu teorije kategorija u funkcijskom programskom jeziku Haskell.

  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  %% Definicija Kategorije %%
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \section{Definicije i osnovni primjeri}
  Teorija kategorije proučava objekte i preslikavanja između
  njih. Objekti i preslikavanja su primitivni objekti u teoriji kategorija i
  njih ne definiramo. Objekti ne moraju biti kolekcije elemenata i
  preslikavanja ne moraju biti funkcije na skupovima.
  U ovom poglavlju definiramo kategorije i detaljno raspisujemo nekoliko
  primjera.

  Zbog preglednosti uvodimo novu oznaku za preslikavanje.
  Neka su $A$ i $B$ dvije klase. Preslikavanje $f$, koje svakom $a \in A$ pridružuje jedinstveni $b \in B$ označavamo
  sa $A \xrightarrow{f} B$. Neka je $C$ proizvoljna klasa i $B \xrightarrow{g} C$, tada sa $A \xrightarrow{f} B \xrightarrow{g} C$
  označavamo kompoziciju preslikavanja $f$ i $g$. Ponekad, zbog jednostavnosti nećemo imenovati preslikavanje i pisati ćemo samo $B \xrightarrow{} C$.

  \begin{definition}\ \\
  
	\noindent Kategorija \category{G} sastoji se od:
    \begin{itemize}
      \item klase $Obj_\category{G}$ čije elemente nazivamo objekti kategorije \category{G}
      \item klase $Arw_\category{G}$ čije elemente nazivamo strelice kategorije \category{G}
      \item preslikavanja $Arw_\category{G} \xrightarrow{source} Obj_\category{G}$
      \item preslikavanja $Arw_\category{G} \xrightarrow{target} Obj_\category{G}$
      \item preslikavanja $Obj_\category{G} \xrightarrow{id} Arw_\category{G}$ koje svakom $B \in Obj_\category{G}$ pridružuje strelicu $id_B$
         i vrijedi:
        \begin{equation*}
          target(id_B) = source(id_B) = B
        \end{equation*}
        Preslikavanje $id$ nazivamo identiteta kategorije \category{G}.

      \item preslikavanja $Arw_\category{G} \times Arw_\category{G} \xrightarrow{\circ} Arw_\category{G}$ takvog da za svaki $f, g \in Arw_\category{G}$
         vrijedi:
        \begin{align*}
          source(f) &= target(g) \\
          source(f \circ g) &= source(g) \\
          target(f \circ g) &= target(f)
        \end{align*}
        Preslikavanje $\circ$ zovemo kompozicija strelica u \category{G}.

   
    Preslikavanje identiteta ($id$) i kompozicija ($\circ$) moraju
    zadovoljavati:
    \begin{itemize}
      \item svojstvo identiteta: za svaku strelicu $A \xrightarrow{f} B$ vrijedi:
        \begin{align*}
          id_B \circ f = f = f \circ id_A
        \end{align*}
      \item svojstvo asocijativnost: za sve strelice $A \xrightarrow{f} B
      \xrightarrow{g} C \xrightarrow{h} D$ vrijedi:
        \begin{align} \label{def:kat_assoc}
          (h \circ g) \circ f = h \circ (g \circ f)
        \end{align}
    \end{itemize}
  \end{definition}
  Za $A, B \in Obj_G$ skup svih strelica sa $A$ u $B$ označavamo sa
  \category{G}$[A, B]$.
  Ukoliko je kategorija jednistveno određena, tada ćemo umjesto $Obj_\category{G}$ i $Arw_\category{G}$ pisati samo $Obj$ i $Arw$.
  Sada ćemo detaljno raspisati nekoliko primjera kategorija.\\

  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  %% Mon Kategorija %%
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \begin{example}\ \\
   
    \noindent \textbf{Monoid} je uređena trojka $(M, \cdot_M, 1_M)$ gdje je $M$ skup, $1_M
    \in M$, $\cdot_M$ binarna operacija na $M$ za koju vrijedi da za svaki $a, b, c \in M$ imamo:
    \begin{equation*}
      (a \cdot_M b) \cdot_M c = a \cdot_M (b \cdot_M c)
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
      1_M \cdot_M a = a = a \cdot_M 1_M
    \end{equation*}
    Neutralni element $1_M$ i binarnu operaciju $\cdot_M$ uglavnom ćemo pisati
    kao $1$ i $\cdot$ osim ako iz konteksta neće biti jasno na kojem monoidu
    su definirani.
    Kada monoid promatramo kao kategoriju tada su objekti skupovi, a
    za dva monoida $M, N$ definiramo strelicu $M \xrightarrow{\delta} N$ kao
    funkciju za koju vrijedi da za svaki $a, b \in M$ vrijedi:
    \begin{equation*}
      \delta(a \cdot b) = \delta(a) \cdot \delta(b)
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
      \delta(1) = 1
    \end{equation*}
    i zovemo ju \textbf{morfizam}.
    Pokažimo da je kompozicija dva morfizma morfizam.
    Neka su $a, b \in Obj_M$ i $M \xrightarrow{f} N \xrightarrow{g} P$, tada vrijedi:
    \begin{equation*}
      (g \circ f)(a \cdot b) = g(f(a \cdot b)) = g(f(a) \cdot f(b)) = g(f(a))
      \cdot g(f(b)) = (g \circ f)(a) \cdot (g \circ f)(b)
    \end{equation*}
    Za monoid $M$ definiramo identitetu $id_M$ kao standardnu funkciju
    identiteta, tj. za svaki $a \in Obj_M$ vrijedi:
    \begin{equation*}
      id_M(a) = a
    \end{equation*}
    Pokažimo sada da tako definirane strelice na monoidu zadovoljavaju
    svojstvo identiteta i asocijativnosti (\ref{def:kat_assoc}) za kategorije.
    Neka je $a \in Obj_M$ i $M \xrightarrow{f} N$, tada vrijedi:
    \begin{equation*}
      (id_N \circ f)(a) = id_N(f(a)) = f(a) = f(id_M(a)) = (f \circ id_M)(a)
    \end{equation*}
    te je svojstvo identiteta zadovoljeno.\\
    Neka su $M, N, P, R$ monoidi, $M \xrightarrow{f} N \xrightarrow{g} P \xrightarrow{h} R$
    i $a \in Obj_M$, tada vrijedi:
    \begin{equation*}
      ((h \circ g) \circ f)(a) = h(g(f(a))) = (h \circ (g \circ f))(a)
    \end{equation*}
    Zbog asocijativnosti kompozicije funkcija te monoide možemo promatrati kao
    kategorije. Kategoriju monoida označavamo sa \category{Mon}.
  
  \end{example}

  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  %% Pos Kategorija %%
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \begin{example}\ \\
  
   \noindent Neka je $S$ skup i $\leq_S$ binarna relacija na $S$. Uređeni par $(S,
    \leq_S)$ zovemo \textbf{parcijalno uređeni skup} ako za svaki $a, b, c \in S$
    vrijedi:
    \begin{itemize}
      \item $a \leq_S a$ (refleksivnost)
      \item ako $a \leq_S b$ i $b \leq_S a$ tada $a = b$ (antisimetričnost)
      \item ako $a \leq_S b$ i $b \leq_S c$ tada $a \leq_S c$ (tranzitivnost)
    \end{itemize}
    Radi kraćeg zapisa pisat ćemo samo $\leq$ umjesto $\leq_S$ i
  govoriti o parcijalno uređenom skupu $S$ gdje je implicitno definirana
  binarna relacija $\leq$.
  Neka su $S, R$ dva parcijalno uređena skupa i neka je $R \xrightarrow{f} S$
  preslikavanje za koje vrijedi da za svaki $a, b \in S$ vrijedi:
  \begin{equation*}
    a \leq b \implies f(a) \leq f(b)
  \end{equation*}
  Tada kažemo da je $f$ \textbf{monotono preslikavanje}.
  Pokažimo da su monotona preslikavanja zatvorena na kompoziciju.
  Neka su $S \xrightarrow{f} R \xrightarrow{g} Q$ monotona preslikavanja i $a,
  b \in S$ takva da $a \leq b$. Tada vrijedi:
  \begin{equation*}
    a \leq b \implies f(a) \leq f(b) \implies g(f(a)) \leq g(f(b))
  \end{equation*}
  tj.
  \begin{equation*}
    a \leq b \implies (g \circ f)(a) \leq (g \circ f)(b)
  \end{equation*}
  Identiteta na parcijalno uređenom skupu $S$ definirana je kao standardna
  funkcijska identiteta. Kao i u prethodnom primjeru lako se pokaže da vrijedi:
  \begin{equation*}
    (id_R) \circ f = f = f \circ id_S
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    (h \circ g) \circ f = h \circ (g \circ f)
  \end{equation*}
  pa možemo govoriti o kategoriji \category{Pos(S)} gdje su objekti parcijalno
  uređeni skupovi a strelice monotona preslikavanja.\\
  \end{example}

  \begin{definition}
    Neka je $(S, \leq)$ parcijalno uređen skup i $T \subseteq S$.
    Za $v \in S$ kažemo da je \textbf{gornja međa} skupa $T$ ako za svaki $t \in T$ vrijedi $t \leq v$. Ukoliko za svaki $w \in S$ takav da je $t \leq w$ vrijedi  $v \leq w$ tada $v$ nazivamo
    \textbf{supremum} ili \textbf{najmanja gornja međa} skupa $T$

    \end{definition}
 
  %%%%%%%%%%%%%
  %% Haskell %%
  %%%%%%%%%%%%%
  Haskell je funkcijski programski jezik nazvan po logičaru Haskellu Curryju. U
  Haskellu \textbf{tip} intuitivno možemo shvatiti kao skup, npr.
  \codei{Char} je skup svih Unicode znakova (\codei{'A'},
  \codei{')'}, \codei{'^'}), \codei{Bool} sadrži samo dva elementa
  \codei{\{True, False\}}, \codei{Integer} je beskonačni skup koji sadrži
  sve cijele brojeve, \codei{Void} je prazan skup ($\emptyset$).
  Kada u Haskellu zapišemo da je $x$ Integer, tj:
  \code{
    x :: Integer
  }
  to znači da je $x$ element skupa cijelih brojeva. Poseban tip je
  \codei{()} koji nazivamo unit i čija je jedina vrijednost
  \codei{()}.

  Haskellove funkcije ne možemo poistovjetiti s matematičkim funkcijama jer
  Haskellove funkcije trebaju izvršiti neki kod - što nije problem ukoliko se
  može doći do rezultata u konačno mnogo koraka, ali ponekad to nije slučaj. Zbog Halting
  problema ne možemo se
  ograničiti samo na funkcije kod kojih se može doći do rezultata u konačno
  mnogo koraka pa se u svaki Haskellov tip dodaje posebna vrijednost: ⊥ (dno).
  Ona označava da računanje neće stati, pa tako funkcija $f:
  Bool \to Bool$  u Haskellu definirana sa:
  \code{
    f :: Bool -> Bool
  }
  može vratiti \codei{True}, \codei{False} ili ⊥. Funkcije koje mogu vratiti ⊥
  zovemo parcijalne funkcije.
  Zbog specijalnog znaka ⊥ kategoriju Haskellovih funkcija i tipova razlikujemo
  od \category{Set} i označavamo sa \category{Hask}. Tom distinkcijom dolazimo
  do nekih komplikacija
  ali su Nils Anders Danielsson, John Hughes, Patrik Jansson i Jeremy Gibbons  pokazali
  da za potrebe ovog rada možemo ignorirati znak ⊥ i njegove posljedice. Uzevši to u obzir, dajemo idealiziranu definiciju kategorije \category{Hask}.\\
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  %% Hask Kategorija %%
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  
	\begin{example}\ \\
	
  \noindent Kategorija \category{Hask} je kategorija Haskellovih tipova i funkcija. U
  kategoriji \category{Hask} objekti su Haskellovi tipovi koje označavamo velikim
  slovima:
  \code{A, B, C, ...}.
  Strelice u kategoriji \category{Hask} su Haskellove funkcije koje označavamo malim
  slovima:
  \code{f, g, h, ...}.
  Strelicu $A \xrightarrow{f} B$ u kategoriji \category{Hask} zapisujemo:
  \code{f :: A -> B}.
  Funkcije
  \code{
      f :: A -> B, g :: A -> B
      }
  su jednake ako za svaki \texttt{x} vrijedi:
    \code{ f x = g x }.
  Kompoziciju ($A \xrightarrow{f \circ g} C$) zapisujemo:
    \code{(f.g) :: A -> C}
    i definiramo kao standardnu funkcijsku kompoziciju, tj.:
    \code{(f.g) x = f (g x)}
  pa se lako pokaže da vrijedi svojstvo asocijativnosti.
  Identiteta u kategoriji \category{Hask} dana je funkcijom:
    \code{ id x = x }
  te se lako vidi da vrijedi:
    \code{ id.f = f = id.f }.\\
  \end{example}

  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  %% Kategorija gdje strelica nije standardna funkcija %%
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\begin{example}\ \\
	
    \noindent Pokažimo sada primjer neke kategorije \category{G} gdje su objekti konačni skupovi,
    a strelica između objekata ne mora biti uobičajena funkcija.\\
    Neka su $A, B$ konačni skupovi, strelica $A \xrightarrow{f} B$ je
    proizvoljna funkcija: $f:A \times B \rightarrow \mathbb{R}$
    Za strelice $A \xrightarrow{f} B \xrightarrow{g} C$ definiramo: $g \circ f:A \times C \rightarrow \mathbb{R}$
    sa
    \begin{equation*}
      (g \circ f)(a, c) = \sum_{y \in B}f(a, y)g(y,c)
    \end{equation*}
    Lako se vidi da je to kategorija.\\
\end{example}

  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  %% Dualna kategorija %%
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\begin{example}\ \\
	
    \noindent Neka je \category{G} neka kategorija. Tada definiramo kategoriju $\category{G}^{op}$ koja ima
    iste objekte kao i \category{G}, a za svaku strelicu $A \xrightarrow{f} B$ u $G$ 
    dana je dualna strelica $B \xrightarrow{f^{op}} A$ u $\category{G}^{op}$.
    Za strelice $A \xrightarrow{f} B \xrightarrow{g} C$ kompozicija strelica
    u $\category{G}^{op}$ definirana je sa:
    \begin{equation*}
      f^{op} \circ^{op} g^{op} = (g \circ f)^{op}
    \end{equation*}
    Pokažimo da tako definirana struktura $\category{G}^{op}$ zadovoljava svojstvo
    asocijativnosti i identiteta, tj. da je tako zadana struktura stvarno
    kategorija.
    Neka su $A \xrightarrow{f} B \xrightarrow{g} C \xrightarrow{h} D$, tada radom vrijedi:
    \begin{equation*}
      id^{op}_B \circ^{op} f^{op} = (id_B \circ f)^{op} = (f \circ id_A)^{op} =
      f^{op}
    \end{equation*}
    i
    \begin{align*}
      (h^{op} \circ^{op} g^{op}) \circ^{op} f^{op} &= (h \circ g)^{op} \circ^{op} f^{op}\\
      &= ((h \circ g) \circ f)^{op}\\
      &= (h \circ (g \circ f))^{op}\\
      A
      &= h^{op} \circ^{op} (g \circ f)^{op}\\
      &= h^{op} \circ^{op} (g^{op} \circ^{op} f^{op})
    \end{align*}
    Pa je \category{G^{op}} kategorija.\\
\end{example}

\noindent U kasnijim razmatranjima bit će nam potreban pojam podkategorije.\\

  \begin{definition}\ \\
  
   \noindent Za kategoriju \category{G} kažemo da je podkategorija kategorije
    \category{C} ako vrijedi
    \begin{itemize}
      \item $Obj_\category{G} \subseteq Obj_\category{C}$
      \item za sve $A, B \in \category{G} vrijedi \category{G}[A, B] \subseteq
        \category{C}[A, B]$
      \item preslikavanje kompozicija i identitata su jednaki u \category{G} i \category{C}
    \end{itemize}
    Kažemo da je podkategorija \category{C} \textbf{puna} ako za svaki $A, B \in \category{G}$ vrijedi
    $\category{G}[A, B] = \category{C}[A, B]$\\
    
  \end{definition}
  
\noindent Primijetimo da je puna podkategorija jedinstveno zadana svojim objektima.
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  %%%%%%% DIJAGRAM %%%%%%%
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \newpage
  \section{Dijagram}
  U teoriji kategorija dijagrame koristimo kao reprezentaciju jednadžbi.
  Za kategoriju \category{G} i $A, B \in Obj_G$ već smo vidjeli da
  preslikavanje $f \in \category{G}[A, B]$ označavamo dijagramom:
  \begin{align*}
    A \xrightarrow{f} B
  \end{align*}
  Pogledajmo sljedeći dijagram s tri strelice:
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[every node/.style={midway}]
      \matrix[column sep={5em,between origins}, row sep={2em}] at (0,0)
      {
        \node(A) {$\bullet$};\\
        \node(B) {$\bullet$}; & \node(C) {$\bullet$}; \\
      };

      \draw[->] (A) -- (B) node[anchor=east] {$f$};
      \draw[->] (B) -- (C) node[anchor=north]  {$g$};
      \draw[->] (A) -- (C) node[anchor=south] {$h$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  Primijetimo da objektima nismo dali imena (zato što nam to za ovaj primjer nije
  bitno), ali to ne znači da su ta tri objekta jednaka. Ako vrijedi:
  \begin{align*}
    g \circ f = h
  \end{align*}
  tada kažemo da dijagram \textbf{komutira}. Neka su $f, g, h \in Arw_G$.
  Svojstvo asocijativnosti
  \begin{align*}
    (h \circ g) \circ f = h \circ (g \circ f)
  \end{align*}
   za strelice $f, g, h$ možemo prikazati i dijagramom:
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[every node/.style={midway}]
      \matrix[column sep={5em,between origins}, row sep={2em}] at (0,0)
      {
        \node(A) {$A$}; & \node(B) {$B$}; \\
        \node(C) {$C$}; & \node(D) {$D$}; \\
      };
      \draw[->] (A) -- (B) node[anchor=south] {$f$};
      \draw[->] (B) -- (C) node[anchor=north] {$g$};
      \draw[->] (C) -- (D) node[anchor=north] {$h$};
      \draw[->] (A) -- (C) node[anchor=east] {$g \circ f$};
      \draw[->] (B) -- (D) node[anchor=west] {$h \circ g$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}


  Kao i u mnogim granama matematike, u teoriji kategorija ponekad želimo
  pokazati da su dvije stvari jednake. Rijetko želimo pokazati da su dva
  objekta jednaka; češće ćemo pokazivati jednakost strelica i za to ćemo
  koristiti tehniku zvanu praćenje dijagrama (eng. diagram chasing).
  Dijagram:

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[every node/.style={midway}]
      \matrix[column sep={5em,between origins}, row sep={2em}] at (0,0)
      {
        & \node(B) {$\bullet$}; &\\
        \node(A) {$\bullet$}; && \node(C) {$\bullet$}; \\
        & \node(D) {$\bullet$}; & \\
      };
      \draw[->] (A) -- (B) node[anchor=south] {$f$};
      \draw[->] (B) -- (C) node[anchor=south] {$g$};
      \draw[->] (B) -- (D) node[anchor=east] {$h$};
      \draw[->] (A) -- (D) node[anchor=north] {$k$};
      \draw[->] (D) -- (C) node[anchor=north] {$l$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  ima četiri neimenovana objekta, pet strelica ($f, g, h, k, l$) i pet
  strelica nastalih kompozicijom:
  \begin{align*}
    g \circ f, h \circ f, l \circ h \circ f, l \circ h, l \circ k
  \end{align*}
  Primijetimo da neke od tih strelica mogu biti jednake.
  Ovaj dijagram ima tri ćelije: vanjsku $(f, k, l, g)$, lijevi
  unutarnji trokut $(f, h, k)$ i desni unutarnji trokut $(h, g, l)$.
  Neke od tih ćelija mogu komutirati:
  \begin{itemize}
      \item lijevi trokut komutira ako vrijedi $h \circ f = k$
      \item desni trokut komutira ako vrijedi $l \circ h = g$
      \item vanjska ćelija komutira ako vrijedi $g \circ f = l \circ k$
  \end{itemize}
  Praćenje dijagrama je proces u kojem pokazujemo da neka ćelija komutira pomoću
  činjenica da neke druge ćelije komutiraju te nekih drugih svojstava dijagrama.\\

\begin{example}\ \\

    \noindent Pokažimo za prethodni dijagram da ukoliko unutarnji trokuti
    komutiraju, tada vanjska ćelija komutira tj. ako vrijedi: $h \circ f = k$ i $ l \circ h = g$.
    Tada vrijedi: $g \circ f = l \circ k$.\\
    Pokažimo to algebarski: $g \circ f = (l \circ h) \circ f \overset{(\ref{def:kat_assoc})}{=} l \circ (h \circ f) = l \circ k$.
    Tehnikom praćenja dijagrama i uočavanjem da su neke kompozicije jednake imamo:
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[every node/.style={midway}]
        \matrix[column sep={3em,between origins}, row sep={1em}, ampersand replacement=\&] at (0,0)
        {
          \& \node(B) {$\bullet$}; \&\&\&\& \node(E) {$\bullet$}; \&\&\&\&\&\\
          \node(A) {$\bullet$}; \&\& \node(C) {$\bullet$}; \& \node(EQ1) {$\overset{(g = l \circ h)}{=}$};
          \& \node(D) {$\bullet$}; \&\& \node(G) {$\bullet$}; \& \node(EQ2) {$\overset{(k = h \circ f)}{=}$};
          \& \node(I) {$\bullet$}; \&\& \node(K) {$\bullet$};\\
          \&\&\&\&\& \node(F) {$\bullet$}; \&\&\&\& \node(J) {$\bullet$}; \& \\
        };
      \draw[->] (A) -- (B) node[anchor=south] {$f$};
      \draw[->] (B) -- (C) node[anchor=south] {$g$};
      \draw[->] (D) -- (E) node[anchor=south] {$f$};
      \draw[->] (E) -- (F) node[anchor=east] {$h$};
      \draw[->] (F) -- (G) node[anchor=north] {$l$};
      \draw[->] (I) -- (J) node[anchor=north] {$k$};
      \draw[->] (J) -- (K) node[anchor=north] {$l$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{example}

  Kod jednostavnijih primjera ne vidi se prednost korištenja tehnike dijagrama.
  Pokažimo sada na malo kompliciranijem primjeru kako se tehnikom dijagrama
  intuitivnije može objasniti komutacija dijagrama.\\

\begin{example}\ \\
  U ovom primjeru želimo istaknuti prednosti tehnike pračenja dijagrama kod kompleksnijih dijagrama naspram algebraskog pristupa.
  Zadan je slijedeći dijagram:
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[every node/.style={midway}]
        \matrix[column sep={3em,between origins}, row sep={2em}, ampersand replacement=\&] at (0,0)
        {
          \& \node(B) {$\bullet$};\&\&  \node(C) {$\bullet$}; \&\\
          \node(A) {$\bullet$}; \&\& \node(E) {$\bullet$}; \&\& \node(D) {$\bullet$};\\
          \&\& \node(F) {$\bullet$}; \&\&\\
        };
      \draw[->] (A) -- (B) node[anchor=south] {$f$};
      \draw[->] (B) -- (C) node[anchor=south] {$g$};
      \draw[->] (C) -- (D) node[anchor=south] {$h$};
      \draw[->] (A) -- (E) node[anchor=south] {$i$};
      \draw[->] (E) -- (D) node[anchor=south] {$j$};
      \draw[->] (B) -- (E) node[anchor=south] {$m$};
      \draw[->] (E) -- (C) node[anchor=south] {$n$};
      \draw[->] (A) -- (F) node[anchor=north] {$k$};
      \draw[->] (F) -- (D) node[anchor=north] {$l$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \noindent Pretpostavimo da u prethdnom dijagramu komutiraju četiri unutarnja trokuta:

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[every node/.style={midway}]
        \matrix[column sep={3em,between origins}, row sep={2em}, ampersand replacement=\&] at (0,0)
        {
          \& \node(B) {$\bullet$};\&  \\
          \node(A) {$\bullet$}; \&\& \node(E) {$\bullet$}; ;\\
          \&\& ; \\
        };
      \draw[->] (A) -- (B) node[anchor=south] {$f$};
      \draw[->] (A) -- (E) node[anchor=south] {$i$};
      \draw[->] (B) -- (E) node[anchor=south] {$m$};
      \end{tikzpicture}

      \begin{tikzpicture}[every node/.style={midway}]
        \matrix[column sep={3em,between origins}, row sep={2em}, ampersand replacement=\&] at (0,0)
        {
          \& \node(B) {$\bullet$};\&\&  \node(C) {$\bullet$}; \&\\
          \&\& \node(E) {$\bullet$}; \&\&;\\
        };
      \draw[->] (B) -- (C) node[anchor=south] {$g$};
      \draw[->] (B) -- (E) node[anchor=south] {$m$};
      \draw[->] (E) -- (C) node[anchor=south] {$n$};
      \end{tikzpicture}

      \begin{tikzpicture}[every node/.style={midway}]
        \matrix[column sep={3em,between origins}, row sep={2em}, ampersand replacement=\&] at (0,0)
        {
          \&  \node(C) {$\bullet$}; \&\\
           \node(E) {$\bullet$}; \&\& \node(D) {$\bullet$};\\
        };
      \draw[->] (C) -- (D) node[anchor=south] {$h$};
      \draw[->] (E) -- (D) node[anchor=south] {$j$};
      \draw[->] (E) -- (C) node[anchor=south] {$n$};
      \end{tikzpicture}


      \begin{tikzpicture}[every node/.style={midway}]
        \matrix[column sep={3em,between origins}, row sep={2em}, ampersand replacement=\&] at (0,0)
        {
          \node(A) {$\bullet$}; \&\& \node(E) {$\bullet$}; \&\& \node(D) {$\bullet$};\\
          \&\& \node(F) {$\bullet$}; \&\&\\
        };
      \draw[->] (A) -- (E) node[anchor=south] {$i$};
      \draw[->] (E) -- (D) node[anchor=south] {$j$};
      \draw[->] (A) -- (F) node[anchor=north] {$k$};
      \draw[->] (F) -- (D) node[anchor=north] {$l$};
      \end{tikzpicture}

    \end{center}


    Pokažimo da komutira i vanjska ćelija.

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[every node/.style={midway}]
        \matrix[column sep={3em,between origins}, row sep={2em}, ampersand replacement=\&] at (0,0)
        {
          \& \node(B) {$\bullet$};\&\&  \node(C) {$\bullet$}; \&\\
          \node(A) {$\bullet$}; \&\& \&\& \node(D) {$\bullet$};\\
          \&\& \node(F) {$\bullet$}; \&\&\\
        };
      \draw[->] (A) -- (B) node[anchor=south] {$f$};
      \draw[->] (B) -- (C) node[anchor=south] {$g$};
      \draw[->] (C) -- (D) node[anchor=south] {$h$};
      \draw[->] (A) -- (F) node[anchor=north] {$k$};
      \draw[->] (F) -- (D) node[anchor=north] {$l$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \noindent Koristeći tehniku praćenja dijagrama, imamo:
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[every node/.style={midway}]
        \matrix[column sep={3em,between origins}, row sep={2em}, ampersand replacement=\&] at (0,0)
        {
          \node(EQ3) {$\quad$}; \&\& \node(B) {$\bullet$};\&\&  \node(C) {$\bullet$}; \&\&
          \&\& \node(B1) {$\bullet$};\&\&  \node(C1) {$\bullet$}; \&\\
          \&\node(A) {$\bullet$}; \&\& ; \&\& \node(D) {$\bullet$}; \& \node(EQ1) {$\overset{g = n \circ m}{=}$};
          \& \node(A1) {$\bullet$}; \&\& \node(E1) {$\bullet$}; \&\& \node(D1)
            {$\bullet$}; \& \node(EQ2) {$\overset{i = m \circ f, j = h \circ n}{=}$};\\
        };
      \draw[->] (A) -- (B) node[anchor=south] {$f$};
      \draw[->] (B) -- (C) node[anchor=south] {$g$};
      \draw[->] (C) -- (D) node[anchor=south] {$h$};

      \draw[->] (A1) -- (B1) node[anchor=south] {$f$};
      \draw[->] (C1) -- (D1) node[anchor=south] {$h$};
      \draw[->] (B1) -- (E1) node[anchor=south] {$m$};
      \draw[->] (E1) -- (C1) node[anchor=south] {$n$};

      \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[every node/.style={midway}]
        \matrix[column sep={3em,between origins}, row sep={2em}, ampersand replacement=\&] at (0,0)
        {
          \node(EQ2) {$=$}; \& \node(A) {$\bullet$}; \&\& \node(E) {$\bullet$}; \&\& \node(D)
          {$\bullet$}; \& \node(EQ1) {$\overset{j \circ i = l \circ k}{=}$};
          \& \node(A1) {$\bullet$}; \&\& \&\& \node(D1) {$\bullet$}; \&\\
          \&\&\&\&\&\&\&\&\& \node(F1) {$\bullet$}; \&\&\\
        };
      \draw[->] (A) -- (E) node[anchor=south] {$i$};
      \draw[->] (E) -- (D) node[anchor=south] {$j$};
      \draw[->] (A1) -- (F1) node[anchor=south] {$k$};
      \draw[->] (F1) -- (D1) node[anchor=south] {$l$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

\end{example}
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  %% Monoik i epik %%
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \newpage
  \section{Monoik i epik}
  U ovom poglavlju proširujemo terminologiju i proučavamo posebne slučajeve
  strelica kako bismo došli do definicije izomorfizma.\\

  \begin{definition}\ \\

    \noindent Neka je \category{G} proizvoljna kategorija $A, B \in Obj_G$. Tada umjesto eksplicitnog definiranja dvije strelice sa istom domenom i kodomenom, $A \xrightarrow{f} B$  i $A \xrightarrow{g} B$,
    pišemo $ A \xbigtoto[g]{f} B$.
  \end{definition}

  \begin{definition}\ \\
  
    \noindent Neka je \category{G} proizvoljna kategorija. Strelicu $B \xrightarrow{m} A$
    za koju vrijedi da za svaki par strelica
     $ X \xbigtoto[g]{f} B$
    vrijedi:
    \begin{center}
    ako je $m \circ f = m \circ g$ tada $f = g$
    \end{center}
    zovemo \textbf{monoik}.\\
  \end{definition}
  
\begin{example}\ \\

  \label{mon:pr:1}
    \noindent Neka je \category{G} neka kategorija čiji objekti su skupovi i neka su strelice
    $B \xrightarrow{m} A$ totalne funkcije između skupova.
    Ako je funkcija $m: B \to A$ injektivna, tada je i strelica $B \xrightarrow{m} A$ monoik. Pokažimo to.\\    
    \noindent Pretpostavimo da vrijedi $ m \circ f = m \circ g$ \label{me:pr:1}
    za neki paralelni par strelica $A \xbigtoto[g]{f} B$. Kako su $f$ i $g$ totalne funkcije dovoljno je pokazati da za svaki $x \in X$ vrijedi: $f(x) = g(x)$. Imamo:
     $m(f(x)) = (m \circ f)(x) \overset{}{=} (m \circ g)(x) = m(g(x))$.
    No, kako je $m$ injektivna za $a, b \in B$ imamo:
     ako vrijedi $m(a) = m(b)$ tada vrijedi $a = b$,
   	pa je $m$ monoik.\\
\end{example}

  \begin{definition}\ \\
  
    \noindent Neka je \category{G} proizvoljna kategorija. Strelicu $A \xrightarrow{e} B$ za koju vrijedi da za svaki par strelica $B \xbigtoto[g]{f} X$ vrijedi:
    \begin{center}
      ako vrijedi $f \circ e = g \circ e$ tada je $f = g$
    \end{center}
      zovemo \textbf{epik}.
  \end{definition}
  
  Pokažimo sada na sličnom primjeru kao i ranije kako se epik ponaša na
  kategoriji nad skupovima.

\begin{example}\ \\
	
  \label{mon:pr:2}
	\noindent Neka je \category{G} neka kategorija čiji elementi su skupovima i neka su strelice
    $A \xrightarrow{e} B$ totalne funkcije između skupova.
    Ako je funkcija $e: A \to B$ surjektivna, tada je strelica $A \xrightarrow{e} B$ tada je epik.
    Pretpostavimo da vrijedi: $f \circ e = g \circ e$ za neki paralelni par strelica
     $B \xbigtoto[g]{f} X$.
    Kako su $f$ i $g$ totalne funkcije dovoljno je pokazati da za svaki $x \in B$
    vrijedi:
    \begin{align*}
      f(x) = g(x)
    \end{align*}
    Kako je $e$ surjektivna funkcija znamo da za svaki $b \in B$ postoji $a \in A$ takav da
    vrijedi:
    \begin{align*}
      b = e(a)
    \end{align*}
    Tada za svaki $b \in B$ vrijedi:
    \begin{align*}
      f(b) = f(e(a)) = (f \circ e)(a) = (g \circ e)(a) = g(e(a)) = g(b)
    \end{align*}
    pa je $e$ epik.\\
\end{example}

    Prethodni primjeri pokazuju da za "dovoljno lijepe" kategorije vrijedi:
    \begin{center}
      injekcija $\implies$ monoik \qquad i \qquad surjekcija $\implies$ epik.
    \end{center}
    No, za neke kategorije "injektivna strelica" ili "surjektivna strelica"
    nemaju smisla tako da takva intuitivna interpretacija ima smisla samo za
    "dovoljno lijepe" kategorije. Pravilnije bi bilo gledati na monoik i epik
    kao na strelice koje se mogu "poništiti" na jednoj strani. Ako pak strelica
    ima jednostrani inverz tada dobivamo posebnu klasu monoika i epika.\\
    
    \begin{definition}\ \\
    
      \noindent Ako za strelice:
       $B \xrightarrow{s} A, A \xrightarrow{r} B$
      vrijedi:
       $r \circ s = id_B$
      tada $s$ nazivamo \textbf{sekcija}, a $r$ \textbf{retrakcija}.
    \end{definition}
    
    \begin{definition}\ \\
    
    \noindent \textbf{Bimorfizam} je strelica koja je monik i epik.\\
    \end{definition}
    Analogno primjerima \ref{mon:pr:1} i \ref{mon:pr:2} se pokaže da u kategoriji čiji su elementi skupovi, bijektivne funkcije nad skupovima odgovaraju bimorfizmima.
    Lako se pokaže da je svaka sekcija monoik i svaka retrakcija epik.
    
    \begin{definition}\ \\
    
    \noindent Za strelicu $A \xrightarrow{f} B$ kažemo da je \textbf{izomorfizam} ako
    postoji strelica $B \xrightarrow{g} A$ takva da vrijedi:
      \begin{align*}
        g \circ f = id_A \,\, i \,\, f\circ g = id_B
      \end{align*}
    \end{definition}
    
    \begin{definition}\ \\
    
    \noindent Neka je \category{G} proizvoljna kategorija. Za $A, B \in Obj_G$ kažemo da su \textbf{izomorfni} ako postoji izomorfizam
    $A \xrightarrow{} B$.\\
    \end{definition}

    Lako se pokaže da ukoliko je strelica sekcija i epik ili retrakcija i
    monoik tada je i izomorfizam.

    Zbog jednostavnijeg i razumljivijeg pregleda grafički ilustriramo terminologiju definiranu u ovoj točki. Grafički je prikazana veza između svih definiranih pojmova.
    \begin{itemize}
      \item Strelica može biti monoik ili epik
      \item ukoliko je monoik i epik, onda je nužno izomorfizam
      \item Ukoliko je strelica retrakcija i monoik tada je i izomorfizam
      \item Ukoliko je strelica sekcij i epik tada je i izomorfizam
      \item Ukoliko je strelica bimorfizam i sekcija ili retrakcija tada je i izomorfizam
      \item Ukoliko je strelica sekcija i retrakcija tada je izomorfizam
    \end{itemize}
    
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[every node/.style={midway}]
      \matrix[column sep={5em,between origins}, row sep={2em}] at (0,0)
      {
        & \node(S) {Strelica}; &\\
        \node(M) {Monoik}; && \node(E) {Epik}; \\
        & \node(B) {Bimorfizam}; & \\
        \node(SM) {Sekcija}; && \node(SE) {Retrakcija};\\
        & \node(I) {Izomorfizam}; & \\
      };
      \draw[->] (S) -- (M) node[anchor=north] {};
      \draw[->] (S) -- (E) node[anchor=north] {};
      \draw[->] (E) -- (SE) node[anchor=north] {};
      \draw[->] (E) -- (B) node[anchor=north] {};
      \draw[->] (M) -- (SM) node[anchor=north] {};
      \draw[->] (M) -- (B) node[anchor=north] {};
      \draw[->] (SM) -- (I) node[anchor=north] {};
      \draw[->] (SE) -- (I) node[anchor=north] {};
      \draw[->] (B) -- (I) node[anchor=north] {};
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
    
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  %% Kategorijski konstruktori %%
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \newpage
  \section{Kategorijski konstrukori}
  U ovom poglavlju istražujemo neke osnovne kategorijske
  konstruktore, tj. objekte koji zadovoljavaju neka pravila definirana u teoriji
  kategorija. Kako u jeziku kategorija ne gledamo unutrašnju strukturu objekata
  svi koncepti moraju biti definirani pomoću relacija između objekata.
  \subsection{Inicijalni i finalni objekti}

  \begin{definition}\ \\
  
    \noindent Za objekt $S$ u kategoriji \category{G} kažemo da je \textbf{inicijalni} ako za svaki
    objekt $A$ postoji jedinstvena strelica $S \xrightarrow{} A$.\\
  \end{definition}
  
  \begin{definition}\ \\
  
    \noindent Za objekt $S$ u kategoriji \category{G} kažemo da je \textbf{finalni} ako za svaki
    objekt $A$ postoji jedinstvena strelica $A \xrightarrow{} S$.\\
  \end{definition}
  
  Lako se pokaže da ukoliko je objekt $I$ finalni objekt u kategoriji \category{G} tada je $I$ inicijalni objekt u $\category{G}^{op}$.\\
  
  \begin{example}\ \\
  
    \noindent Neka je \category{Set} kategorija skupova i neka je $1 = \{x\}$ skup s jednim elementom. Za svaki skup $A$ postoji jedinstvena strelica $A \xrightarrow{} 1$ (funkcija koja preslikava sve u $x$) pa je $1$ finalni objekt za \category{Set}. Za svaki skup $A$ postoji jedinstvena strelica $\emptyset \xrightarrow{} A$ (gdje je $\emptyset$ prazan skup) pa je $\emptyset$ inicijalni objekt za \category{Set}.\\
  
  \end{example}
  
  \begin{example}\ \\
  
  \noindent \codei{Void} je inicijalni objekt u \category{Hask}.
    Zbog polimorfizma \footnote{Parametrizirani polimorfizam omogućava da se
      funkcije pišu generalno bez ovisnosti o tipu, opširnije o tome u
      poglavlju "Funktori". Za sada možemo funkciju \codei{absurd :: -> a}
      interpretirati kao skup funkcija \{Void $\to$ a $|$ a je tip u
      \category{Hask}\} čije pozivanje ovisi o kodomeni.} možemo definirati polimorfnu funkciju:
    \code{
      absurd :: Void -> a
    }
    gdje je \codei{a} bilo koji tip u \category{Hask}.\\
  
  \end{example}
  
  \begin{example}\ \\
  
  \noindent \codei{()} je finalni objekt u \category{Hask}.
    Možemo definirati polimorfnu funkciju \codei{unit :: a -> ()} kao:
    \code{
      unit x = ()
    }
  \end{example}
  
  Kategorija \category{C} može imati i finalni i inicijalni objekt, a ako ima
  oboje onda oni ne moraju biti isti. Objekt koji je i finalni i inicijalni ponekad
  zovemo \textbf{nulti} objekt. Lako se pokaže da ukoliko kategorija ima dva inicijalna
  objekta tada su oni izomorfni. Stoga ima smisla govoriti o inicijalnom objektu
  kategorije te analogno o finalnom objektu.
  
  \subsection{Produkti i koprodukti}
  Produkt u teoriji kategorija je generalizacija Kartezijskog produkta na
  skupovima. Prisjetimo se, ako su $A, B$ skupovi tada je Kartezijev produkt ta
  dva skupa definiran sa: $A \times B = \{ (a, b) | a \in A, b \in B\}$.\\
  
  \noindent Primijetimo da je uz takvu definiciju Kartezijevog produkta prirodno
  definirati dvije projekcije:
    $p_A : A \times B \to A, p_A(a, b) = a$; 
    $p_B : A \times B \to B, p_B(a, b) = b$.\\

  \noindent Ako su \codei{a} i \codei{b} proizvoljni tipovi u \category{Hask} te dvije
  funkcije zovemo \codei{fst} i \codei{snd}.
  \begin{mcode}
    fst :: (a, b) -> a
    fst (x, y) = x

    snd :: (a, b) -> b
    snd (x, y) = y
  \end{mcode}
  Pa na razini kategorija definiramo prvi konstruktor.\\
  
  \begin{definition}\ \\
  
    \noindent Za $A, B \in Obj_C$ \textbf{grananje prema paru $A, B$} je objekt $X \in
    Obj_C$
    zajedno sa strelicama:
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[every node/.style={midway}]
      \matrix[column sep={3em,between origins}, row sep={2em}] at (0,0)
      {
        && \node(A) {$A$}; \\
        \node(X) {$X$};\\
        && \node(B) {$B$};\\
      };
      \draw[->] (X) -- (A) node[anchor=south] {};
      \draw[->] (X) -- (B) node[anchor=south] {};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{definition}
  
  \begin{definition}\ \\
  
    \noindent Za $A, B \in Obj_C$ \textbf{grananje od para $A, B$} je objekt $X \in
    Obj_C$
    zajedno sa strelicama:
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[every node/.style={midway}]
      \matrix[column sep={3em,between origins}, row sep={2em}] at (0,0)
      {
        \node(A) {$A$}; \\
        && \node(X) {$X$};\\
        \node(B) {$B$};\\
      };
      \draw[->] (A) -- (X) node[anchor=south] {};
      \draw[->] (B) -- (X) node[anchor=south] {};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{definition}
  
  Kada će iz konteksta biti jasno o kojem grananju se radi, govorit ćemo
  samo o grananju. Sada možemo definirati produkt.\\
  
  \begin{definition}\ \\
  
    \noindent Neka su $A, B \in Obj_C$. \textbf{Produkt} od $A$ i $B$ je grananje
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[every node/.style={midway}]
      \matrix[column sep={3em,between origins}, row sep={2em}] at (0,0)
      {
        && \node(A) {$A$}; \\
        \node(S) {$S$};\\
        && \node(B) {$B$};\\
      };
      \draw[->] (S) -- (A) node[anchor=south] {$p_A$};
      \draw[->] (S) -- (B) node[anchor=north] {$p_B$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  sa svojstvom da za svako grananje:
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[every node/.style={midway}]
      \matrix[column sep={3em,between origins}, row sep={2em}] at (0,0)
      {
        && \node(A) {$A$}; \\
        \node(X) {$X$};\\
        && \node(B) {$B$};\\
      };
      \draw[->] (X) -- (A) node[anchor=south] {$f_A$};
      \draw[->] (X) -- (B) node[anchor=north] {$f_B$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  postoji jedinstvena strelica $X \xrightarrow{m} S$ takva da dijagram:
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[every node/.style={midway}]
      \matrix[column sep={3em,between origins}, row sep={2em}] at (0,0)
      {
        && \node(A) {$A$}; \\
        \node(X) {$X$}; && \node(S) {$S$};\\
        && \node(B) {$B$};\\
      };
      \draw[->] (X) -- (A) node[anchor=south] {$f_A$};
      \draw[->] (X) -- (B) node[anchor=north] {$f_B$};
      \draw[->] (X) -- (S) node[anchor=south] {$m$};
      \draw[->] (S) -- (A) node[anchor=west] {$p_A$};
      \draw[->] (S) -- (B) node[anchor=west] {$p_B$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  komutira. Tada $m$ zovemo \textbf{mediator} za grananje na $X$.\\
  \end{definition}
  
  
  \noindent Primijetimo dvije stvari:
  \begin{itemize}
    \item produkt nije samo objekt, produkt je objekt i dvije strelice
    \item mediator je jedinstveni za grananje na $X$
  \end{itemize}
  
  Općenito, definicija produkta se može generalizirati na više od dva člana, ali ona ne
  doprinosi razmatranju o ovome radu, pa izjednačavamo definiciju $\mathbb{binarnog produkta}$ i
  $\mathbb{produkta}$. Za kategoriju C kažemo da ima produkt (binarni produkt) ukoliko
  za svaki $A, B \in Obj_C$ postoji produkt (binarni produkt).
  U \category{Hask}-u možemo definirati funkciju (višeg reda)
  \codei{factorizer} koja će za bilo koji tip c i dvije projekcije $c
  \xrightarrow{p} a$ i $c \xrightarrow{q} b$ vratiti jedinstveni mediator.
  \begin{mcode}
    factorizer :: (c -> a) -> (c -> b) -> (c -> (a, b))
    factorizer p q = \x -> (p x, q x)
  \end{mcode}
  Analogno definiramo i koprodukt.\\

  \begin{definition}\ \\
  
   \noindent Neka su $A, B \in Obj_C$. \textbf{Koprodukt} od $A$ i $B$ je grananje
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[every node/.style={midway}]
      \matrix[column sep={3em,between origins}, row sep={2em}] at (0,0)
      {
        \node(A) {$A$}; \\
        && \node(X) {$S$};\\
        \node(B) {$B$};\\
      };
      \draw[->] (A) -- (X) node[anchor=south] {$i_A$};
      \draw[->] (B) -- (X) node[anchor=north] {$i_B$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  sa svojstvom da za svako grananje:
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[every node/.style={midway}]
      \matrix[column sep={3em,between origins}, row sep={2em}] at (0,0)
      {
        \node(A) {$A$}; \\
        && \node(X) {$X$};\\
        \node(B) {$B$};\\
      };
      \draw[->] (A) -- (X) node[anchor=south] {$f_A$};
      \draw[->] (B) -- (X) node[anchor=north] {$f_B$};
    \end{tikzpicture}

  \end{center}
  postoji jedinstvena strelica $S \xrightarrow{m} X$ takva da dijagram:
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[every node/.style={midway}]
      \matrix[column sep={3em,between origins}, row sep={2em}] at (0,0)
      {
        \node(A) {$A$}; \\
        \node(S) {$S$}; && \node(X) {$X$};\\
        \node(B) {$B$};\\
      };
      \draw[->] (A) -- (X) node[anchor=south] {$f_A$};
      \draw[->] (B) -- (X) node[anchor=north] {$f_B$};
      \draw[->] (A) -- (S) node[anchor=east] {$i_A$};
      \draw[->] (B) -- (S) node[anchor=east] {$i_B$};
      \draw[->] (S) -- (X) node[anchor=south] {$m$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  komutira.\\
  \end{definition}

  \begin{definition}\ \\
  
    \noindent Za kategoriju \category{C} kažemo da je \textbf{Kartezijeva} (skraćeno:
    "\category{C} je \textbf{CC}") ako:
    \begin{itemize}
      \item sadrži inicijalni objekt,
      \item za svaki par $A, B \in Obj_C$ postoji Kartezijev produkt.\\
    \end{itemize}
  \end{definition}
  
  \begin{example}\ \\
  
    \noindent Za kategoriju \category{Set} već smo pokazali da sadrži inicijalni objekt
    $\emptyset$.
    Pokažimo sada da je Kartezijev produkt i produkt u kategorijskom smislu.
    Neka su $A$ i $B$ skupovi.
    Za proizvoljno grananje
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[every node/.style={midway}, ampersand replacement=\&]
        \matrix[column sep={3em,between origins}, row sep={2em}] at (0,0)
        {
          \&\& \node(A) {$A$}; \\
          \node(X) {$X$};\\
          \&\& \node(B) {$B$};\\
        };
        \draw[->] (X) -- (A) node[anchor=south] {$f_A$};
        \draw[->] (X) -- (B) node[anchor=north] {$f_B$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
    na X definiramo $X \xrightarrow{m} A \times B$ kao:
      $m(x) = (f_A(x), f_B(x))$
    za $x \in X$. Lako se pokaže da sljedeći dijagram komutira:
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[every node/.style={midway}]
      \matrix[column sep={3em,between origins}, row sep={2em}, ampersand replacement=\&] at (0,0)
      {
        \&\& \node(A) {$A$}; \\
        \node(X) {$X$}; \&\& \node(S) {$A \times B$};\\
        \&\& \node(B) {$B$};\\
      };
      \draw[->] (X) -- (A) node[anchor=south] {$f_A$};
      \draw[->] (X) -- (B) node[anchor=north] {$f_B$};
      \draw[->] (X) -- (S) node[anchor=south] {$m$};
      \draw[->] (S) -- (A) node[anchor=west] {$p_A$};
      \draw[->] (S) -- (B) node[anchor=west] {$p_B$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  Ostaje nam pokazati jedinstvenost, tj. da je $m$ jedina takva funkcija.
  Pretpostavimo da postoji neka druga funkcija
    $X \xrightarrow{h} A \times B$
  takva da  vrijedi:
    $p_A \circ h = f_A$ i $p_B \circ h = f_B$.
  Za $x \in X$ imamo:
  \begin{align*}
    h(x) = (p_A(h(x), p_B(h(x))) = ((p_A \circ h )(x), (p_B \circ h)(x)) =
    (f_A(x), f_B(x)) = m(x).
  \end{align*}
  Stoga je \category{Set} jedna Kartezijeva kategorija.
	\end{example}
	
  \begin{example}
    \label{pos:infimum}
    Neka su $x, y$ objekti u $\category{Pos}$. Prema definiciji produkta, produkt od $x$ i $y$ je objekt $z$, zajedno sa strelicama
    $z \to y$ i $z \to x$. Ako uzmemo u obzir kontekst ($\category{Pos}$), $z \to y$ i $z \to x$ možemo zapisati i kao $z \leq y$ i $z \leq x$.
    Definicija produkta zahtjeva i da za bilo koji objekt $w$ iz $\category{Pos}$, $w \to y$ i $w \to x$ postoji strelica $w \to z$, tj.
    ako $w \leq y$ i $w \leq x$ vrijedi $w \leq z$. S obzirom da je $z \leq y$ i $z \leq x$, $z$ je infimum od $x$ i $y$.
    Ovime primjerom smo pokazali da se egistencija produkta u $\category{Pos}$ može svesti na egzistenciju infimuma.
    Primjetimo da iz prethodnog primjera možemo zaključiti da ukoliko kategorija $\category{Pos}$ nema infimum, da tada nema niti produkt. 
  \end{example}
  \newpage

  %%%%%%%%%%%%%%
  %% Funktori %%
  %%%%%%%%%%%%%%
  \section{Funktori}
  Do sada smo definirali kategorije, posebno i \category{Hask} kategoriju,
  proučavali različite vrste strelica, objekata i pokazali njihove ekvivalente
  u \category{Hask}-u. U ovom poglavlju bavimo se "preslikavanjima" između
  kategorija i demonstriramo praktičnu primjenu teorije kategorije u Haskellu.
  
  \begin{definition}\ \\
  
    \noindent Neka su \category{C} i \category{G} kategorije. \textbf{Funktor} $F$ iz
    \category{C} u \category{G} je preslikavanje koje:
    \begin{itemize}
      \item svakome $x \in Obj_\category{C}$ pridružuje $F(x) \in
        Obj_\category{G}$
      \item svakome $X \xrightarrow{f} Y \in Arw_\category{C}$ pridružuje
        $F(X) \xrightarrow{F(f)} F(Y) \in Arw_\category{G}$ tako da vrijedi:
        \begin{itemize}
          \item $F(id_X) = id_{F(X)}$ za $X \in Obj_\category{C}$
          \item $F(g \circ f) = F(g) \circ F(f)$ za sve $X \xrightarrow{f} Y$ i
            $Y \xrightarrow{g} Z$
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{definition}
  
  Funktori čuvaju strukturu kategorije, odnosno sve što je povezano u početnoj
  kategoriji ostat će povezano i u krajnjoj.\\
  
  \begin{definition}\ \\
  
    \noindent Neka je \category{C} proizvoljna kategorija i neka je $F$ funktor sa
    \category{C} u \category{C}. Tada kažemo da je $F$ \textbf{endofunktor} nad
    \category{C}.\\
  \end{definition}
  
  \begin{definition}\ \\
  
    \noindent Neka je \category{C} proizvoljna kategorija te neka je $F$ preslikavanje
    iz \category{C}  u \category{C} takvo da vrijedi:
    \begin{itemize}
      \item $x = F(x)$ za svaki $x \in Obj_\category{C}$
      \item $f = F(f)$ za svaki $f \in Obj_\category{C}$
    \end{itemize}
    Tada je $F$ endofunktor nad \category{C} koji zovemo \textbf{funktor identitete}.\\
  \end{definition}
  
  Funktori u Haskellu usko su povezani s gornjom definicijom funktora. 
  Da bismo mogli objasniti funktore u Haskellu na primjeru napravit ćemo malu digresiju i definirati
  jedan od najjednostavnijih parametriziranih tipova: \codei{Maybe}.
  
  \subsection{Maybe}
  Parametrizirani tip \codei{Maybe} služi za enkapsuliranje opcionalnih
  vrijednosti, na primjer pretpostavimo da želimo napisati funkciju u Haskellu koja će
  dohvatiti prvi element liste cijelih brojeva. Što će se dogoditi ako je lista prazna?

  Tip \codei{Maybe} omogućava nam da modeliramo tip koji može ali i ne mora
  imati vrijednost. Isto kao što tip \codei{Bool} može imati \codei{True}
  ili \codei{False} tako \codei{Maybe} može imati vrijednosti \codei{Just a} ili
  \codei{Nothing}. Primijetimo da, iako formalno \codei{Maybe} može imati dvije
  vrijednosti, prirodno je vrijednost \codei{Nothing} interpretirati kao da nismo dobili ništa (što može
  služiti za rješavanje takozvanih rubnih uvjeta).

  \codei{Maybe} je parametrizirani konstruktor tipa, što znači da pomoću njega možemo generirati nove tipove. Definicija \codei{Maybe} u
  Haskellu glasi:
  \begin{mcode}
    data Maybe a = Just a | Nothing
  \end{mcode}
  Vidimo da pomoću \codei{Maybe a}, gdje je \codei{a} bilo koji tip možemo
  konstruirati druge tipove koji mogu imati vrijednost ili \codei{Just a} ili
  \codei{Nothing}. Npr.\codei{Maybe Integer} može imati vrijednost \codei{Just
    Integer} ili \codei{Nothing}. Vratimo li se na primjer liste, to znači da naša funkcija
  koja bi vraćala prvi element liste cijelih brojeva ima tip:
  \begin{mcode}
    head' :: [Integer] -> Maybe Integer
  \end{mcode}
  Kada pozovemo \codei{head} na praznoj listi dobijemo \codei{Nothing}, dok na
  nepraznoj dobijemo \codei{Just Int}, npr.
  \begin{mcode}
    >> head' [2, 4, 6, 8, 10]
    Just 2
    >> head' []
    Nothing
  \end{mcode}
  
  \subsection{Funktori u Haskellu}
  Kako se funktor sastoji od dva dijela: preslikava objekte iz jedne kategorije u drugu
  i preslikava strelice iz prve kategorije u drugu, funktori u Haskellu su iz
  \category{Hask} u \category{Func}, gdje je \category{Func} podkategorija od
  \category{Hask}-a. Funktor liste ide iz \category{Hask} u \category{Lst},
  gdje \category{Lst} sadrži samo liste, tj.\codei{[T]}\footnote{
    \codei{[a]} je konstruktor tipa sa jednim parametrom,
    kao i \codei{Maybe a}}
  za bilo koji tip \codei{T}. Definicija funktora u Haskellu glasi:
  \begin{mcode}
    class Functor (f :: * -> *) where
      fmap :: (a -> b) -> f a -> f b
  \end{mcode}
  koji mora zadovoljavati:
  \begin{mcode}
    fmap id = id
    fmap (f . g) = fmap f . fmap g
  \end{mcode}
  Primijetimo da su ti uvjeti u skladu sa definicijom funktora u kategoriji.\\
  
 \begin{example}\ \\
 
    \noindent Pokažimo da je \codei{Maybe a} funktor.
    Primijetimo da, pošto je \codei{Maybe} konstruktor tipa (s jednim
    parametrom), bilo koji tip \codei{X} možemo poslati iz \category{Hask}-a i
    dobiti novi tip \codei{Maybe X}. Zaključujemo da \codei{Maybe}
    preslikava objekte iz jedne kategorije u drugu\footnote{Objekti u
      kategoriji \category{Hask} su tipovi}.

    Definirajmo sada \codei{fmap} kako bi bili zadovoljeni ostali uvjeti da
    \codei{Maybe a} bude funktor.
    \begin{mcode}
      instance Functor Maybe where
        fmap f (Just x) = Just (f x)
        fmap f Nothing = Nothing
    \end{mcode}
    Iz gornje definicije vidimo da za bilo koji \codei{A} $\xrightarrow{f}$
    \codei{B} $\in
    Arw_\category{Hask}$ vrijedi: \codei{Maybe A}
    $\xrightarrow{\texttt{fmap f}}$ \codei{Maybe B}.
    Lako se provjeri da sa tako definiranom funkcijom \codei{fmap} 
    \codei{Maybe a} jest funktor.
\end{example}

  Korisna intuicija kod Haskellovih funktora je da oni reprezentiraju tipove
  preko kojih se može mapirati: to mogu biti liste cijelih brojeva,
  balansirana stabla, opcionalne vrijednosti (\codei{Maybe a}) ili nešto drugo.

  Jednostavan primjer mapiranja preko liste cijelih brojeva može se pokazati
  korištenjem funkcije \codei{double} koja će udvostručiti cijeli broj.
  Definicija \codei{double} u Haskellu glasi:
  \begin{mcode}
    double :: Double -> Double
    double n = n * 2
  \end{mcode}
  Primijetimo da \codei{double} možemo gledati kao \codei{Double}
  $\xrightarrow{\texttt{double}}$ \codei{Double}. Kako je lista cijelih brojeva (\codei{[Double]}) funktor, možemo preslikati \codei{double} 
  u \codei{[Double]} $\xrightarrow{\texttt{fmap double}}$
  \codei{[Double]}. Npr.:
  \begin{mcode}
    >> fmap double [1.0..10.0]
    [2.0,4.0,6.0,8.0,10.0,12.0,14.0,16.0,18.0,20.0]
    \end{mcode}

\vspace{\baselineskip}

 	Time smo preko teorije kategorije funktora eliminirali potrebu za
  petljama koje su neizostavne kod imperativnih programskih jezika.
  \newpage


  \section{Kartezijanski zatvorene kategorije}
  U ovom poglavlju definiramo pojam kartezijanski zatvorene kategorija, vrstu kategorije koja ima ekspresivnu moć jednaku tipiziranom lambda računu.  Da bi definirali projam zatvorene kategorije nužno je definirati i pojam eksponenta, kategorijskog analogona funkcijskom prostoru između dva skupa. Nakon definicije kartezijanski zatvorenih kategorija navodimo nekoliko najbitinjih primjera. 
  \begin{definition}
    Neka je \category{C} kategorija koji ima produkt i neka su $Z, Y \in Obj_C$. \textbf{Eksponencijani objekt} je objekt $Z^Y$ koji ima svojstvo $Z^Y \times Y \xrightarrow{apply} Z$ ako za bilo koji objekt $X \in Obj_c$ i morfizam $X \times Y \xrightarrow{g} Z$ postoji jedinstveni morfizam $X \xrightarrow{\lambda g} Z^Y$ t.d.
    \begin{center}
      $X \times Y \xrightarrow{\lambda g \times Y} Z^Y \times Y \xrightarrow{apply} Z$ je $g$
    \end{center}
  \end{definition}
    Morfizam $apply$ se ponekad u literaturi zove i $eval$. U kategoriji \category{Set}, eksponencijalan objekt $Z^Y$ je skup svih funkcija $Y \to Z$ gdje jednostavno možemo vidjeti strukturu $apply$ funkcije:
    \begin{center}
      $Z^Y \times Y \xrightarrow{apply} Z$ pridružuje uređenom paru $(f, y)$ rezultat $f(y)$.
    \end{center}
    Slično, za preslikavanje $X \times Y \xrightarrow{g} Z$ možemo definirati morfizam $X \xrightarrow{\lambda g} Z^Y$ (tzv. currying) kao:
    \begin{center}
      $\lambda g(x)(y) = g(x, y)$
    \end{center}
  \begin{definition}
    Za kategoriju C kažemo da je \textbf{kartezijanski zatvorena kategorija}, skračeno \textbf{CCC} (eng. Cartesian closed category), ako vrijedi:
    \begin{itemize}
      \item kategorija \category{C} sadrži finalni objekt,
      \item za svaki par $A, B \in Obj_C$ postoji Kartezijev produkt $A \times B$ u \category{C}, sa projekcijama $\pi_1 : A \times B \to A$ i $\pi_2 : A \times B \to B$
      \item za svaki par $A, B \in Obj_C$ postoji eksponencijal $B^A$ u \category{C}.
    \end{itemize}
  \end{definition}
  Primijetimo da smo i prethodnu tvrdnju mogli iskazati pomoću prethodno definirane kartezijeve kategorije; kartezijeva kategorija C je kartezijanski zatvorena kategorija, ukoliko za svaki par $A, B \in Obj_C$ postoji eksponencijal $B^A$ u C.

  \begin{example}
    Pokazali smo da je \category{Set} kategorija i da je $\emptyset$ finalni objekt za \cateogry{Set}. Postojanje eksponenta i njegove struktura je opisana  u 1.18. Pokažimo sad još da u \category{Set} postoji i kartezijev produkt.
  \begin{itemize}
    \item Za $A, B \in Obj_\category{Set}$, $A \times B = \{ (a, b) | a \in A, b \in B \}$, tj. $A \times B$ je standardni kartezijevski produkt nad skupovima. 
  \end{itemize}

  Iz čega zaključujemo da je \category{Set} CCC.
  \end{example}
  \begin{definition}
    Parcijalno uređeni skup B zovemo \textbf{Booleanova algebra} ako:
    \begin{itemize}
      \item za sve $x, y \in B$ postoji supremum $x \vee y$
      \item za sve $x, y \in B$ postoji infimum $x \wedge y$
      \item za sve $x, y, z \in b$ vrijedi: $x \vee (y \wedge z) = (x \wedge y) \vee (x \wedge z)$
      \item $B$ sadrži dva elementa, $0$ i $1$, gdje je $0$ najmanji element u B, a $1$ najveći
      \item svaki element $x \in B$ ima \textbf{komplement} $\neg x$, tj. $x \wedge \neg x = 0$ i $x \vee \neg x = 1$
    \end{itemize}
      Za Booleanovu algebru $B$ kažemo još i da je trivijalna ako $1 = 0$.
    \end{definition}
  Pokažimo sada da kategorija koja odgovara Booleanovoj algebri, kategorija $\category{Pos(B)}$ gdje su objekti Booleanov algebre, CCC. 
  \begin{example}
    Neka je $\category{Pos(B)}$ kategorija koja odgovara Booleanovoj algebri. Pokažimo da ona zadovoljava svojstva CCC-a. Finalni objekt je 1, a prema definiciji Booleanove algebre, za svaka dva elementa postoji infimum, a prema \ref{pos:infimum}, to je dovoljan uvjet za postojanje produkta.

    Preostalo nam je za svaki par $A, B \in Obj_{\category{Pos(B)}}$ pokazati postojanje eksponencijala $B^A$ u $\category{Pos(B)}$. Definiramo da je $B^A$ jednako $\neg A \vee B$. Da bi smo pokazali postojanje $apply$ morfizma, zahtjevamo pokazati da je i $B^A \wedge A \leq B$. Algebarskim računom dobivamo:
    \begin{align*}
      B^A \wedge A \leq B &= (\neg A \vee B) \wedge A\\
                        &= (\neg A \wedge A) \vee (B \wedge A)\\
                        &= 0 \vee (B \vee A)\\
                        &= B \vee A \leq B \\
    \end{align*}
    Da bi smo pokazali egistenciju morfizma $\lambda$ moramo pokazati da vrijedi:
    \begin{center}
      Za $C \in Obj_{\category{Pos(B)}}$ ako vrijedi $C \wedge A \leq B$ da tada vrijedi $C \leq B^A$
    \end{center}
    Pretpostavimo da za $C \in Obj_{\category{Pos(B)}}$ vrijedi $C \wedge A \leq B$. Tada imamo
    \begin{align*}
      C &= C \wedge 1\\
        &= C \wedge (A \vee \neg A)\\
        &= (C \wedge A) \vee (A \wedge \neg A)\\
        &\leq B \vee (A \wedge \neg A)\\
        &\leq B \vee (\neg A) = B^A \\
    \end{align*}

  \end{example}
  \newpage
